<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="bitki_ismi">
        <item>Çörek otu</item>
        <item>Adaçayı</item>
        <item>Isırgan otu</item>
        <item>Zencefil</item>
        <item>Meyan kökü</item>
        <item>Aloevera</item>
        <item>Papatya</item>
        <item>Sarımsak</item>
        <item>Nane</item>
        <item>Biberiye</item>
        <item>Maydonoz</item>
        <item>Karabaş otu</item>
    </string-array>

    <string-array name="bitki_vitamini">
        <item>A,H,C,B1,B2,B6</item>
        <item>C, B6, K</item>
        <item>C</item>
        <item>B3, B6</item>
        <item>B</item>
        <item>B1, B2, B3, B6 ve B12</item>
        <item>A, C</item>
        <item>A, B6, C</item>
        <item>A</item>
        <item>A, C</item>
        <item>A, K, C ve E, B6, B12</item>
        <item>A,  C</item>
    </string-array>
    <string-array name="bitkigenelOzellikleri">
        <item>\tŞifası\n

            Çörek otu kullanımı özellikle bağışıklık sistemini \n
            güçlendirir.Çörek otunun antioksidan özelliği de söz\n
            konusudur. İltihap oluşumunu engelleyici etkisi vardır.\n
            Çörek otunun içerisinde iltihap önleyici madde \n
            eklem iltihabı için oldukça yararlıdır.\n
            Çörek otunun faydaları arasında meme kanseri ve\n
            prostat yavaşlatıcı etkisi de vardır. \n
            \t\tKaraciğeri koruması çörek otunun önde gelen \n
            faydaları arasında gösterilmektedir,uzun yıllar önce\n
            hayvanlar üzerinde yapılan bir deneyle\n
            birlikte çörek otunun karaciğer kanserine\n
            karşı koruyucu özellikleri tespit edilmiştir.\n\n
            Çörek otunun faydaları arasında kandaki şeker miktarını \n
            düşürücü etkisi vardır, insilün salgılamasını sağlayan\n
            pankreasta beta hücrelerini harekete geçirdiği gözlemlenmiştir.\n\n


            \tBu araştırmada bronşitli astım alerjik astım, \n
            bahar nezlesi rahatsızlarına yönelik yapılan \n
            çalışmada çörek otunun ciddi oranda fayda sağladığı\n
            belirtilmiştir.\n
            Mide konusunda da çörek otunun faydaları söz konusudur.\n
            Mide zarını tahriş eden etkenlere karşı çörek otu,\n
            mide zarını korur. Nefes darlığına karşı da etkili\n
            olan çörek otu, nefes borusu adalesini genişletmeye\n
            etkisinden dolayı nefes darlığı problemine karşı da\n
            yarar sağlamaktadır.\n\n
            \tÇörek otunun en önemli faydaları arasında kalp \n
            sağlığını korucu etkisi bulunmaktadır. Çörek otu\n
            içerisinde bulunan timokinonun kalp rahatsızlıklarına\n
            yol açan homosistein oranını düşürdüğü belirtilmektedir.\n
        </item>

        <item>\tŞifası\n\n

            \tŞekerli hastaların sinirlerini teskin eder.\n\n
            \tiçerisinde rosmarinik asit, fenolik asitler,\n
            flavonoidler içerir. Ayrıca K vitamini ve A vitamininin\n
            bitksel kaynağı olan beta-karoten içerir.\n\n
            \tGüçlü bir antioksidan ve anti-inflamatuar olarak bilinir.\n
            İltihaplı romatizma ( romatoid artrit gibi ) iltihaplı \n
            durumların yanı sıra; bronşiyal astım ve aterosklereoz için\n
            tavsiye edilir. Ayrıca; daha öncede belirttiğimiz gibi; \n
            ada çayı; kekik ve biberiye baharatları; doğal birer\n
            besin koruyucudur ve besinlerin raf ömrünü uzatmak için\n
            pek çok kimyasaldan daha etkili oldukları saptanmıştır.\n\n
            \tMide krampları ve sindirim sistemi sorunlarına iyi gelir.\n
            Soğuk Algınlığı, grip ve bronşit hastalıkları için çayı içilirse\n
            iyi gelir. Ayrıca toksinleri atar.Ayrıca; çayı yapılırken açığa\n
            çıkan buhar solunursa sinüsleri ve akciğeri temizler. Buharın\n
            kaçmasını önlemek için bir havlu örtebilirsiniz.\n\n
            \tÇayı soğutulup içilirse ishali keser. Soğuk adaçayı\n
            kesik ve yaraları üstüne konursa rahatlama sağlar.\n
            Ayrıca; migren ve bağ ağrıları için alın ve boyun\n
            gibi bölgelere kompres yapılırsa bu ağrıları keser.\n\n

        </item>

        <item>\tŞifası\n\n

            \tAntioksidan, anti mikrobiyal, anti ülser ve ağrı\n
            kesici özelliklere sahiptir. Kalp damar, böbrek ve \n
            kemik sağlığı için faydalıdır.\n\n
            \tIsırgan otunun en önemli sağlık yararları arasında vücudu\n
            detoksifiye etme, metabolik verimi arttırma, bağışıklık \n
            sistemini arttırma, dolaşımını artırma, enerji seviyelerini \n
            iyileştirme, menstrüasyon yönetimi, menopoz semptomlarını en\n
            aza indirme ve cilt bakımına yardımcı olma yeteneği bulunmaktadır.\n
            Böbrek ve safra kesesi sağlığını koruma, inflamasyonu azaltma, kas \n
            kütlesini arttırma, hormonal aktiviteyi düzenleme, diyabeti önleme,\n
            kan basıncını düşürme, hemoroidleri yatıştırma ve solunum koşullarını \n
            iyileştirme gücüne sahiptir. \n\n
            \tIsırgan otu dişil sağlığını etkileyen çok sayıda aktif bileşene sahiptir.\n
            Ağrılı adet öncesi belirtiler için, büzüşme kabiliyetinden dolayı \n
            menstrüasyon sırasında kan akışını en aza indirirken kramp ve \n
            şişkinlikten kurtulmaya yardımcı olur. Menopoza giren kadınlar için ısırgan\n
            otu geçişi hafifleterek restoratif olarak işlev görebilir.\n\n
            \tIsırgan otu, saç derisini besleyerek saçların daha sağlıklı görünmesini \n
            sağlamaktadır. Isırgan otunun içeriğindeki silis ve kükürt, saçların daha \n
            bakımlı, parlak ve sağlıklı görünmesini sağlıyor. Isırgan otu saç \n
            dökülmelerinin tedavisinde en çok kullanılan yöntemlerden biridir.\n\n

        </item>

        <item>\tŞifası\n\n

            \tZencefil, mide ağrısına ve mide bulantısına karşı etkili olmasının\n
            yanı sıra, mide ve bağırsaklardaki gazı söktürür. Diareyi (ishal)\n
            önler ve bağırsak bozukluklarını giderir. Hamilelik, hareket \n
            (taşıt tutması, deniz tutması vb.) hastalığı ve kemoterapiden kaynaklanan\n
            mide bulantısı ve kusmaya iyi geldiği bilinmektedir. Ayrıca, bağırsaklardaki\n
            düz kasları rahatlatıp, yiyeceklerin bağırsaklar boyunca hareket etmesini\n
            sağlayarak kabızlığı önlemektedir. Bunların dışında;İ Mide ülseri mide zarında\n
            oluşan ağrılı yaralardır ve hazımsızlık, halsizlik, mide ekşimesi ve karın \n
            rahatsızlığı gibi semptomlara neden olur. Çeşitli çalışmalar zencefilin mide \n
            ülseri oluşumunu önlemeye yardımcı olabileceğini ortaya koymuştur.\n\n
            \tZencefil, iltihabı azaltmak ve iltihaplanma durumlarını tedavi etmek için \n
            yüzyıllardır kullanılmaktadır. Zencefilin ayrıca, osteoartrit ile ilişkili\n
            iltihabı tedavi etmek için etkili olduğu bulunmuştur.\n\n
            \tZencefilin diğer olası kullanımları arasında kolesterolün düşürülmesi,\n
            kanın pıhtılaşma riskinin azaltılması ve sağlıklı kan şekeri seviyelerinin\n
            korunmasına yardımcı olması sayılabilir.\n\n
        </item>

        <item>tŞifası\n\n

            \tÖksürüğe iyi gelir: Anti-enflamatuar özelliği sayesinde çay olarak \n
            tüketildiğinde boğaz ağrısına iyi gelir. İçeriğinde meyan kökü bulunan \n
            öksürük şurupları ve damlaları etkilidir.\n\n
            Vücudun strese karşı direncini arttırır: Meyan kökü stresle ilişkili\n
            hormon seviyelerini düzenlemeye yardımcıdır. Menopoz ve PMS \n
            (regl öncesi sendromu) semptomlarını azaltır: Meyan kökünün \n
            fitoöstrojenik niteliği sayesinde kadınlarda östrojen benzeri bir \n
            etkiye sahiptir. Menopoz döneminde sıcak basması dahil, hormonal \n
            problemlerin tedavisi için doğal bir seçenektir. Günde bir meyan \n
            kapsülü hormon üretimini dengelemeye ve kontrol etmeye yardımcı \n
            olabilir. Aynı zamanda adet öncesi sinirlilik, şişkinlik, ağrı ve\n
            krampların rahatlatılmasında meyan kökü çayı oldukça etkilidir.\n\n
            Solunum sistemini temizler, balgam söktürücüdür: Bronşit gibi \n
            solunum yolu enfeksiyonlarını temizlemeye ve vücudun sağlıklı \n
            bir mukus üretmesine yardımcı olabilir.\n\n
            \tMide – bağırsak sorunlarını yatıştırır:\n
            Meyan kökü içindeki yatıştırıcı maddeler, sindirim sistemini \n
            rahatlatır ve mide ekşimesi, mide bulantısı, mide ağrısı, \n
            besin zehirlenmesi ve hazımsızlık için doğal bir ilaçtır.\n\n

        </item>

        <item>tŞifası\n\n

            \tAloe Vera sindirim sistemini kuvvetlendirir.\n
            Mide rahatsızlıklarını en aza indirmektedir.\n
            Cilt derisi üzerinde kompres bazlı tedavi unsuru haline gelen\n
            bu bitki, yıpranmış hücreleri yenilerken, onarma ve nemlendirme\n
            amaçlı da kullanılabilmektedir.\n\n
            Aloe vera yağı veya aloe vera sabunu cilde uygulandığında özellikle\n
            kuru ciltlerde sık karşılaşılan dökülme ve kızarıklık sorunlarını\n
            iyileştirmeyi sağlar.\n\n
            Yanıklar, deri iltihaplanmaları ve güneş ışınlarının zararlı etkileri\n
            sonucu oluşan yanıklar aloe veranın bileşenleri sayesinde tedavi\n
            edilmektedir. Kolon kanseri riskini azaltır.Bağırsak hastalıkları\n
            tedavisinde kullanılır. Bağırsak mantarlarını giderir.\n\n

            Böbrekleri hastalıklardan koruma etkisine sahip olan aloe veranın\n
            vücuttaki enzimleri depolama özelliğine sahip olduğu bilinmektedir.\n
            Enfeksiyon oluşumunu engeller.\n
            Metabolizmayı hızlandırır.\n
            Kana oksijen aşılayan aloe vera bitkisinin iltihap problemlerinde\n
            de tedavi edici yapıya sahip olduğu gözlemlenmiştir.\n
            Aloe vera akne tedavisinde kullanılır.\n
            Güneş yanığına faydalıdır. Antioksidan özelliği sayesinde\n
            cilt yanıklarını hızlı şekilde tedavi eder.\n
            Cildin yaşlanmasını önler.\n
            Aloe vera bitkisi kanser tümörlerinin oluşmasını başlangıç \n
            aşamasında engelleyebilir.\n
            Kolesterol seviyesini dengede tutar.\n
            Kalp damar sağlığına faydalıdır.\n

        </item>

        <item>\tŞifası\n\n

            \tPapatyanın antienflamatuar özelliği cildi hafif sıkılaştırıcı\n
            etkiye sahiptir. Özellikle soğuk algınlığı, bronşit ve üst solunum\n
            yolları hastalıklarının tedavisinde faydalıdır. Bitkisel ilaç olarak\n
            kullanıldığı gibi çay formunda tüketilebilir. Kurutulmuş ot olarak, \n
            sindirim sistemini uyarıcı etkisi olduğu için iştah kaybı için \n
            kullanılabilir ve gastrit, ishal, karaciğer ve safra kesesi şikayetleri\n
            gibi sindirim sistemi sorunlarının tedavisi için önerilmektedir.\n\n
            \tBirçok çalışmada papatya çayının adet kramplarını azalttığı \n
            gözlenmiştir. Örneğin, 2010 yılında yapılan bir araştırmada, \n
            kadınlar bir ay boyunca papatya çayı tüketmişler ve araştırmacılar\n
            adet kramplarında belirgin bir azalma tespit etmişlerdir. Ayrıca \n
            çalışmadaki kadınlar, ağrıya eşlik eden endişe ve sıkıntılarında\n
            da azalma olduğunu belirtmişlerdir.

        </item>

        <item>\tŞifası\n\n

            \t Güçlü bir antibiyoktik olan sarımsak enfeksiyonlara karşı\n
            savaşarak bağışıklık sistemini güçlendirir.\n\n
            Kalp dostu olan sarımsak, kan dolaşımını hızlandırarak kalp \n
            krizi ve felç geçirmeye neden olabilecek damar tıkanıklıklarının\n
            önüne geçer.
            Kansere yakalanma riskini azaltır.\n
            Pankreas ve kolon kanserini önleyici özelliği vardır.\n
            Kanserli hücrelerin gelişimini yavaşlatır.\n
            Alzheimer hastalığına iyi gelir.\n
            Kan şekeri seviyesini düşürür.\n
            Atardamar kireçlenmesinin önüne geçer.Kandaki kolesterol\n
            düzeyini düşürür.Yüksek tansiyonu düşürür.\n\n
            \tBağırsak kurtları ve vücutta bulunan diğer parazitleri\n
            öldürür.Akciğer, karaciğer, safra kesesi ve kalp gibi \n
            önemli organları güçlendirir.İdrar söktürücü özelliği vardır.\n
            Kalbi beslyene kroner damarları genişletir.\n
            Kalp adelelerini güçlendirir.\n
            Kabızlığı önler.
        </item>

        <item>\tŞifası\n\n

            \t Nane çayının buharını solumak burun tıkanıklığını\n
            giderir ve sinüsleri açar\n
            Boğaz kuruluğuna iyi gelir.Gaz gidericidir.Safra taşı\n
            çözer.Mide bulantısını alır.Kusmayı geçirir\n\n
            Mide ekşimesini azaltır.Sindirime yardımcı olur\n\n
            Ağız kokusunu alır.Kas ağrılarını hafifletir\n\n
            Kronik ağrıyı azaltır\n\n
            Soğuk algınlığının daha çabuk geçmesini sağlar\n\n
            Alerjik öksürüğe iyi gelir\n\n
            Astıma iyi gelir\n\n
            Stresi azaltır\n\nNane, hafif acı tadı ve kokusuyla \n
            iştah açar, sindirim sistemini rahatlatır, hazmı \n
            kolaylaştırır, mide ve bağırsak gazlarını giderir,\n
            mide ağrılarına karşı fayda sağlar.
            C vitamini yönünden zengindir\n\n
            Antioksidan etkisi vardır\n\n\n\n

        </item>

        <item>tŞifası\n\n

            \t Esanslı kokusuyla hafızayı güçlendirir ve konsantrasyonu \n
            artırır. Bu yönüyle adaçayı ile benzerlik gösterir.\n\n
            Kaynamış biberiye çayının buharını solumak baş ağrısını \n
            giderir. Özellikle migren kaynaklı yaşanan ağrıların \n
            dindirilmesi için biberiye çayı tüketilmesi önerilir.\n

            Antioksidan özelliğiyle bağışıklık sistemini güçlendirir.\n
            Kanser ve benzeri bağışıklık sistemine savaş açan \n
            hastalıklardan korunmayı sağlar. Özellikle meme kanseri \n
            riskini önemli ölçüde azalttığı bilinir.\n\n
            Hazımsızlık, kabızlık gibi sindirim problemlerini önler.\n
            Diüretik bir etkiye sahiptir. Bunun yanı sıra vücuttaki \n
            ödemin atılmasını kolaylaştırır.\n\n
            Solunum yollarını açmasından ötürü sinüzit benzeri \n
            hastalıkların tedavisinde kullanılır.n\n\n

        </item>
        <item>tŞifası\n\n

            \t drar söktürücü etkisi bulunuyor. Bu nedenle maydanoz,\n
            böbrek taşı, safra kesesi ve idrar yolu enfeksiyonlarında\n
            yardımcıdır.\n\n
            Sağlıklı bir vücut, sıvıyı muhafaza eder ancak ödem gibi \n
            sıvı birikmesi sonucunda vücut şişiyor. Ödem sorununuz \n
            varsa maydanoz suyu içebilirsiniz. Birkaç çay kaşığı bile\n
            rahatlamanızı sağlıyor. 1 bardak kaynar suya maydanoz \n
            saplarını ekleyin. Bu, toksinlerin vücuttan atılmasına \n
            yardımcı oluyor. Maydanoz suyu detoks programlarında bulunuyor.\n
            Ancak zayıflamak uğruna bilinçsizce aşırı miktarda tüketilen \n
            maydanoz suyu sizi kilo konusunda yanıltabilir.\n

            Yaprakları ve sapı antiseptik olup gaz giderici etkisi vardır.\n
            Araştırmalara göre, diyabeti olanlarda kan şekeri düzeyini \n
            düşürmeye yardımcı olduğu kanıtlandı. Ancak araştırmalar sürüyor.\n\n

        </item>
        <item>tŞifası\n\n

            \t Zekayı ve hafızayı güçlendirir ve zihinsel yorgunluğu \n
            ve akıl karışıklığını giderir\n

            Arap-Fars geleneğinde çoğu beyin bozukluklarının tedavisinde\n
            kullanılır. Sinüzit, öksürük, kronik nezle ve ateşli soğuk \n
            algınlığı tedavisinde yararlanılır.\n

            Depresyon ve anksiyete semptomlarını önler, rahatlatır.\n
            Baş ağrısı ve migren tedavisinde diğer bitkilerle birlikte\n
            kullanılır. Kan dolaşımını hızlandırır. Damar tıkanıklığını önler.\n
            İdrar yolu enfeksiyonu ve vajinal enfeksiyonların tedavisine \n
            yardımcı olur.\n
            Kan kanseri ve başta pek çok kanser türünün gelişmesini engeller.\n
            Cilt yaralarının iyileşmesini hızlandırır.\n
            Mide bulantısını giderir.\n
            Romatizmal ağrılara iyi gelir.\n
            Uykusuzluğa iyi gelir.\n
            Hazımsızlığa, kabızlığa ve mide gazına iyi gelir.\n
            Sindirim sistemini düzenler ve bağırsakların daha \n
            aktif çalışmasını sağlar.\n\n

        </item>

    </string-array>
</resources>